\chapter{Condiciones legales y contractuales}

\section{Actas de Recepción}
La recepción provisional de los servicios se efectuará una vez prestados los mismos, debiendo firmar ambas partes el Acta de Recepción Provisional. A partir de la creación de dicha acta, comenzará el plazo de reclamación, cuya duración será de dos semanas. Transcurrido este plazo, y a no ser que el contratista notifique los defectos para su subsanación dentro del plazo, se suscribirá el Acta de Recepción Definitiva.

\section{Responsabilidades del cliente}
El cliente se responsabiliza del cumplimiento de toda normativa legal vigente relativa a los servicios contratados, incluyendo los permisos y licencias de utilización, así como la normativa de propiedad intelectual del desarrollo realizado.

\section{Responsabilidad del proyectista}
El presente proyecto requiere de una implementación en el kernel actual para que se cumplan las especificaciones sobre las que se ha planeado el diseño de bajo nivel. En caso de haber cambios importantes en versiones posteriores, habría que volver a comprobar que todas las especificaciones son suficientes.

\section{Extinción del contrato}
El contrato se extinguirá bien por conclusión o cumplimiento del mismo, o por resolución de una de las partes involucradas en el mismo. Serán consideradas causas de resolución:
\begin{itemize}
\item El incumplimiento de las cláusulas contenidas en el pliego de condiciones.
\item La extinción de la personalidad jurídica de la sociedad mercantil de una de las partes, salvo que el patrimonio sea incorporado a otra entidad.
\item Mutuo acuerdo entre las partes.
\item La declaración de quiebra o suspensión de pagos de una de las partes.
\end{itemize}

\section{Resolución de conflictos}
Los litigios que puedan surgir sobre interpretación o modificación del contrato serán resueltos por los Juzgados y Tribunales, renunciando a cualquier otro fuera que pudiera corresponder a las partes. Por tanto, se encomienda a estos el nombramiento de árbitros y la administración del arbitraje cuyo Laudo las partes se obligan a aceptar.