\chapter{Paquetes de trabajo}
A continuación se describen los paquetes de trabajo a desarrollar en el presente proyecto.

\begin{description}
\item[PT1] \textbf{Estudio de las necesidades del sistema.}\\
Se realiza un estudio del entorno en el que se va a utilizar el sistema y de los usuarios potenciales del mismo. El objetivo es que las especificaciones queden perfectamente definidas.

\item[PT2] \textbf{Estudio de las alternativas.}\\
En este paquete de trabajo se identifican partes del sistema para las que se presentan diferentes alternativas de diseño. Se realiza un estudio de dichas alternativas para cada caso y se escogen las opciones adecuadas. Es totalmente necesario para no reimplementar funcionalidades existentes.

\item[PT3] \textbf{Diseño de los módulos del proyecto.}\\
Teniendo en cuenta las especificaciones planteadas y las alternativas escogidas, en este paquete de trabajo se realiza el diseño de los diferentes módulos que componen el proyecto.

\item[PT4] \textbf{Desarrollo de los módulos del proyecto.}\\
En este paquete de trabajo se implementan una serie de módulos prototipo cuyo objetivo es validar el diseño de los módulos diseñados en el paquete de trabajo anterior.

\item[PT5] \textbf{Integración de los módulos, pruebas de validación y de rendimiento.}\\
Se ejecutan los prototipos de los módulos para su validación y se realiza un estudio de los resultados obtenidos para validar el diseño de los módulos.

\item[PT6] \textbf{Gestión del proyecto.}\\
Este paquete de trabajo contiene las tareas administrativas y de gestión que se deben realizar a lo largo de todo el proyecto así como la generación de la documentación del mismo.
\end{description}
