\chapter{Aspectos jurídicos}
Se contemplan los siguientes aspectos jurídicos relacionados con la contratación y desarrollo del proyecto.

\section{Fuerza mayor}
El contratista no será considerado responsable por el incumplimiento de las obligaciones en tanto la ejecución de los trabajos se retrase o se hiciese imposible por causas de fuerza mayor. Son considerados causas de fuerza mayor todos aquellos sucesos o circunstancias, fuera del control del contratista o del comprador y cualesquiera otras circunstancias que fueran imprevisibles, o que siendo previsibles fueran inevitables, de acuerdo con la jurisprudencia y la doctrina legal sentada sobre este concepto en el Código Civil.

Las antedichas causas de fuerza mayor se tomarán en consideración únicamente cuando afecten directamente al suministro.

\section{Arbitrajes y tribunales}

Tanto el comprador como el contratista se comprometen a cumplir las condiciones establecidas en el presente Pliego de Condiciones y en la documentación complementaria del contrato, resolviendo por medio de acuerdos y negociaciones las posibles diferencias que puedan surgir entre ellos respecto a la aplicación, desarrollo, cumplimiento, ejecución o interpretación de los mismos.

En caso de que cualquier posible discrepancia o controversia entre ellos no pudiese ser llevada a buen fin, resolviéndose con éxito en la forma anteriormente indicada, el contratista se compromete a someter tales diferencias a arbitraje, formalizado de acuerdo a las normas reguladoras del mismo, contenidas en la vigente Ley de Arbitraje de Derecho Privado.

El arbitraje se realizará en Bilbao y en la escritura ha de figurar el compromiso del plazo de 30 días como término en que los árbitros han de pronunciar el Laudo correspondiente.
El procedimiento de arbitraje estará de acuerdo con la Legislación Española y será
resuelto en derecho por tres árbitros, uno elegido por cada parte y el otro ya designado.
Si las partes no llegaran a un acuerdo para designar el primer árbitro, éste será
seleccionado por insaculación entre los tres árbitros de una lista que haya sido
proporcionada por el Colegio de Abogados de Bilbao.
Los árbitros procederán a liquidar los gastos del procedimiento arbitral, incluyendo sus
honorarios, y a establecer a cuál de las partes tendrán que cargarse los gastos de
enjuiciamiento.
Las partes declaran desde ahora aceptar las decisiones del Colegio Arbitral.
